# Установка

## Google Colab
Онлайн-ноутбук [Google Colab](https://colab.research.google.com/notebooks/welcome.ipynb#recent=true) позволяет создавать, открывать и редактировать файлы типа `.ipynb` без установки какого-либо программного обеспечения на компьютер.

## Conda
Conda - это программа, называемая пакетным менеджером, её функция заключается в управлении установкой и удалением других программ или библиотек, а также управлении окружением, в котором вы будете производить разработку программ. Вместо того, чтобы вручную устанавливать библиотеки, как, например, в C++, мы можем использовать Conda для установки Python и его билиотек из централизованных хранилищ. Данная программа имеет открытый исходный код и может использоваться для установки билиотек не только Python, но многих других языков.


### Установка дистрибутива Anaconda
Для устанвоки Python мы будем использовать основанный на Conda дистрибутив (так называется кем-либо собранный для распространения набор программ и библиотек) Anaconda. Данный диструбутив содержит около тысячи пакетов для языков программирования Python и R, и может быть установлен на любой популярной операционной системе (Windows, Linux и MacOS).

Для загрузки перейдите на сайт [anaconda.com](https://www.anaconda.com/), нажмите кнопку `Downloads` в правом верхнем углу страницы, выберите свою операционную систему (Windows, MacOS или Linux), затем

* Windows: нажмите кнопку `64-Bit Graphical Installer` или `32-Bit Graphical Installer` под надписью `Python 3.7` в зависимости от разрядности системы (разнядность можно узнать [вот так](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/827218/how-to-determine-whether-a-computer-is-running-a-32-bit-version-or-64) или [так](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/15056/windows-32-64-bit-faq)). Запустите скачанный файл и следуйте инстраукции. После установки программы из Anaconda будут доступны в меню `Пуск`, для управления Anaconda вы можете использовать программу `Anaconda Navigator`.

* MacOs: нажмите кнопку `64-Bit Graphical Installer` под надписью `Python 3.7`, запустите скачанный файл и следуйте инструкции.

* Linux: нажмите кнопку `64-Bit (x86) Installer` под надписью `Python 3.7`. Откройте терминал и перейдите в папку где лежит скачанный файл:

```bash
cd путь/до/директории/c/файлом
```

После чего разрешите исполнение скачанного файла (имя файла может отличаться):
```bash
chmod +x Anaconda3-5.1.0-Linux-x86_64.sh
```
и запустите установку:
```bash
./Anaconda3-5.1.0-Linux-x86_64.sh
```
следуйте инструкции.

## Python

Существуют специальные программы для редактирования и запуска кода (VsCode, Atom, PyCharm). Инструкцию для скачивания, а также документацию можно найти на официальных сайтах этих программ.
Для того, чтобы запустить файл с [расширением](https://ru.wikipedia.org/wiki/Расширение_имени_файла) `.py` из терминала, нужно перейти в директорию, где он содержится с помощью команды `cd path/to/file` (path to file - [путь к файлу](https://ru.wikipedia.org/wiki/Путь_к_файлу)), и запустить команду `python3 filemane.py`. Не будем подробно останавливаться на работе с такими файлами, потому что для обработки данных гораздо удобнее использовать Python Notebook.

## Python Notebook

[Jupyter Notebook](https://jupyter.org) - это веб-приложение, которое позволяет создавать документы, которые содержат код, уравнения, графики и текст. 
Для создания, чтения и редактирования файлов с расширением `.ipynb` нужно:

* Windows:
открыть программу `Anaconda Navigator`, выбрать `Jupyter Notebook`. 

* MacOs:
открыть программу `Anaconda Navigator`, выбрать `Jupyter Notebook`. В браузере откроется окно, в котором можно будет выбрать нужную директорию и открыть файл. Второй способ: открыть терминал, запустить команду `jupyter notebook`.

* Linux:
открыть терминал, запустить команду `jupyter notebook`.

В браузере откроется окно, в котором можно будет выбрать нужную директорию и открыть файл. Также есть возможность не устанавливать `Anaconda Navigator`, а пользоваться `Google Colab` (документация есть на официальном сайте).

